% À faire pour compiler
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname


%arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')

% vim: set ft=tex :
\documentclass[french,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage[upright,light]{kpfonts}
%\usepackage[math=iwona]{arsenal}

\usepackage[ignore-patch-prime]{unicode-math-input}

%\usepackage[a4paper,vmargin=12.7mm,hmargin=6.35mm,includefoot,includehead]{geometry}
\usepackage[top=6.35mm,bottom=6.35mm,left=2cm,right=2cm,includehead,includefoot]{geometry}

%\PassOptionsToPackage{framemethod=tikz}{mdframed}
%\usepackage{tipfr}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}

%\usepackage{tkz-euclide}
%\usepackage{tkz-tab}

\usepackage{tikz-cd}

\usetikzlibrary{babel}



\renewcommand{\vec}[1]{\underbar{#1}}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{amsthm}
\definecolor{prop}{RGB}{128,24,24}
\definecolor{preuve}{RGB}{24,24,128}

\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
%\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
%\theoremstyle{plain}
\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem{theoremeetdefinition}[definition]{Théorème et définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\let\oldproof\proof
\renewcommand{\proof}{\color{preuve}\oldproof}

\usepackage{tabularx}

%\usepackage{titling}
%\usepackage{titlesec}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{minted}
%\usepackage{pythontex}
\usepackage[use-files]{xsim}
\xsimsetup{
  %counter-format = {qu[1] :},
  %headings = block-subtitle,
  %points/name = {pt/s},
  %exercise/pre-hook = \mdframed,
  %exercise/post-hook = \endmdframed,
  %solution/pre-hook = \mdframed,
  %solution/post-hook = \endmdframed,
  blank/style = dotted,
  %points/separate-bonus = true,
  }


%\usepackage{eurosym}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage{enumitem}
\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\emph{\alph*}),
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage[]{gitinfo2}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\makeatletter
\count1=\year{}
\count2=\year{}
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\makeatother

\usepackage{lastpage}
\lfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\doclicenseImage[imagewidth=1.7cm]}
\cfoot{\footnotesize{Page \thepage/\pageref{LastPage}}}
\rhead{\gitMark}
\lhead{\textsl{\footnotesize{\textsc{CNFETP} Préparation 3\ieme{} CAPES/CAFEP}}}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


%\usepackage{esvect}
\usepackage[extdef]{delimset}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}


\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{Brouillon}
\SetWatermarkText{}

\usepackage{babel}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks,
  linkcolor=blue,
  pdfusetitle
}
\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}

%\usepackage{listings}

% Définition des ensembles
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\kk}{\mathbf{k}}

\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Cf}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\SO}{\mathcal{SO}}

\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}

%\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
% À activer si on enlève kpfonts. Utile pour les droites

\newcommand{\Cl}{\mathscr{C}}
\newcommand{\CM}{\mathscr{CM}}
\renewcommand{\L}{\mathscr{L}}
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\!\ell}
\newcommand{\SL}{\mathcal{S}\!\ell}

% redéfinition partie réelle et partie imaginaire
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\diag}{\operatorname{diag}}
\newcommand{\grad}{\operatorname{grad}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}

\newcommand{\diff}{\mathop{}\mathopen{}\mathrm{d}}

\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}

\newcommand{\GO}[1]{\mathopen{}\mathcal{O}\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\po}[1]{\mathopen{}o\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\conj}{\overline}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\newcommand{\transpose}[1]{{\vphantom{#1}}^{t} \! #1}
% essai de \intercal et \top
\newcommand*{\EnsembleQuotient}[2]%
{\ensuremath{%
#1/\!\raisebox{-.65ex}{\ensuremath{#2}}}}
\newcommand*{\ZnZ}[1]{\ensuremath{\EnsembleQuotient{\Z}{#1\Z}}
}


\title{Espaces vectoriels de dimension finie}
\author{Vincent-Xavier Jumel}
\date{décembre 2023}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{%
  \bigskip%
  \begin{center}%
    \bfseries \Large \@author{} - \@title\\%
    \@date%
  \end{center}%
  \bigskip%
}
\makeatother

\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\maketitle


\begin{exercise}
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que les vecteurs 
    $v_1=(0,1,1)$, $v_2=(1,0,1)$ et $v_3=(1,1,0)$ forment une base de 
    $\R^3$. Trouver les composantes du vecteur $w=(1,1,1)$ dans cette base $(v_1,v_2,v_3)$.
    
    \item Montrer que les vecteurs 
    $v_1=(1,1,1)$, $v_2=(-1,1,0)$ et $v_3=(1,0,-1)$ forment une base de 
    $\R^3$. Trouver les composantes du vecteur $e_1=(1,0,0)$,
    $e_2=(0,1,0)$, $e_3=(0,0,1)$ et $w=(1,2,-3)$ dans cette base $(v_1,v_2,v_3)$.
    
    \item Dans $\R^3$, donner un exemple de famille libre qui n'est pas
    g\'en\'eratrice.
    
    \item Dans $\R^3$, donner un exemple de famille g\'en\'eratrice qui n'est pas libre.
    \end{enumerate}  
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dans $\R^4$ on consid\`ere
  l'ensemble $E$ des vecteurs $(x_1,x_2,x_3,x_4)$ v\'erifiant
  $x_1+x_2+x_3+x_4=0$. L'ensemble $E$ est-il un sous-espace vectoriel de
  $\R^4$ ? Si oui, en donner une base.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que les vecteurs  $v_1 =(1,-1,i)$, $v_2=(-1,i,1)$, $v_3 =(i,1,-1)$ forment une base de $\C^3$.
    \item Calculer les coordonnées de $v = (1+i,1-i,i)$ dans cette base.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \begin{enumerate}
    \item Soit $E=\R_n[X]$ l'espace vectoriel des polynômes de degré inférieur ou égal à $n$.
  Montrer que toute famille de polyn\^omes $\{P_0,P_1,\ldots,P_n\}$ avec $\deg P_i = i$ 
  (pour $i=0,1,\ldots,n$) forme une base de $E$.
  
  \item  \'Ecrire le polyn\^ome $F=3X-X^2+8X^3$ sous la forme $F=a+b(1-X)+c(X-X^2)+d(X^2-X^3)$
  ($a,b,c,d \in \R$) puis sous la forme
  $F=\alpha+\beta(1+X)+\gamma(1+X+X^2)+\delta(1+X+X^2+X^3)$
  ($\alpha,\beta,\gamma,\delta \in \R$).
  
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $E$ est un espace vectoriel de dimension finie et $F$ et $G$ deux
sous-espaces vectoriels de $E$. Montrer que : 
$$\dim(F+G) = \dim F+\dim G - \dim(F\cap G).$$
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Montrer que tout sous-espace vectoriel d'un espace vectoriel de dimension finie
est de dimension finie.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  On consid\`ere, dans  ${\R}^4$, les vecteurs : 
$$v_1=(1, 2, 3, 4),\quad v_2= (1, 1, 1, 3),\quad v_3= (2, 1, 1, 1),\quad v_4=(-1, 0, -1, 2),\quad v_5=(2, 3, 0, 1).$$

Soit  $F$  l'espace vectoriel engendr\'e par  $\{v_1, v_2  ,  v_3\} $  et soit $G$  celui engendr\'e par  $\{v_4, v_5\}$.
Calculer les dimensions respectives de  $F$, $G$, $F\cap G$, $F+G$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Donner la dimension du sous-espace $F$ de ${\mathcal F}(\R,\R)$ engendr\'e par $f_1(x) =
\sin^2x, f_2(x) =\cos^2x, f_3(x) =\sin2x$ et $ f_4(x) =\cos2x$.
\end{exercise}

\end{document}